%versi 2 (8-10-2016) 
\chapter{Pendahuluan}
\label{chap:intro}
   
\section{Latar Belakang}
\label{sec:label}

Semua perangkat lunak berawal dari kode sumber yang adalah kumpulan instruksi untuk mengatur operasi-operasi yang harus dilakukan komputer. Sebelum kode sumber di-\textit{compile} menjadi sebuah perangkat lunak, kode sumber tersebut hanyalah sebuah \textit{file} teks. Komputer tidak bisa mengartikan instruksi yang berada di dalam kode sumber secara langsung, tetapi komputer bisa membantu manusia membaca teks ini. Banyak informasi yang bisa didapat dari menganalisa kode sumber. Lint, atau Linter, merupakan sebuah \textit{tools} yang bisa digunakan untuk menandai kesalahan pemrograman seperti kesalahan ketik, kesalahan \textit{coding conventions}, atau bahkan ketidakrapian kode sehingga bisa membantu \textit{developer} menghindari terjadinya kesalahan atau \textit{error}. Pada beberapa kasus, informasi yang berada di dalam kode sumber diperlukan pada saat yang bersamaan dengan berjalannya perangkat lunak, seperti pada code coverage saat melakukan pengujian perangkat lunak.

%Sebuah perangkat lunak dibangun dengan menulis dan memproses kode sumber menjadi sebuah program. Kode sumber hanyalah sebuah tulisan sebelum kode sumber tersebut diproses (\textit{compile}) menjadi sebuah program, tetapi ternyata kode sumber bisa digunakan bahkan sebelum kode sumber diubah menjadi program. Banyak informasi yang bisa didapat dari kode sumber untuk, misalnya, memastikan kualitas kode program yang sedang atau akan dibangun. Kode sumber bisa dianalisa sebelum program digunakan untuk memastikan kualitas program, salah satu contohnya adalah Lint, atau Linter. Lint memeriksa kode program dan mencari kekurangan atau kesalahan dari kode program seperti kesalahan ketik atau variabel yang tidak terpakai. Kadang informasi ini dibutuhkan di saat yang bersamaan dengan berjalannya program, contohnya pada \textit{code coverage}. 

\textit{Code coverage} merupakan sebuah tolak ukur yang mengukur sejauh mana sebuah perangkat lunak sudah diuji. Code coverage adalah perbandingan dari jumlah baris-baris kode yang sudah diuji dengan seluruh jumlah baris kode. Program yang menghitung \textit{code coverage} harus menguji dengan menjalankan perangkat lunak, dan pada saat yang bersamaan, mencatat baris-baris kode program yang sudah pernah dijalankan. \textit{Abstract Syntax Tree} (AST), dan \textit{Control Flow Graph} (CFG), bisa dipakai untuk memecahkan masalah ini.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\label{gambar-1}
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{AST}
	\caption{Contoh visualisasi hasil AST}
\end{figure}

AST dan CFG merupakan struktur data yang berupa \textit{graph}, maka keduanya terdiri dari banyak \textit{node}. Kode sumber bisa direpresentasikan sebagai urutan \textit{node-node}. Misalnya, sebuah percabangan (kata kunci \textit{if-else}) akan diproses menjadi sebuah node dengan \textit{child node}-nya yang berupa kondisi dan isinya. Perbedaan utama dari AST dan CFG terdapat pada arah penelusuran.
%penelusuran AST dilakukan melebar (\textit{breadth-first}), sedangkan CFG ditelusuri secara relatif mendalam (\textit{depth-first}).

Urutan sekuensial kode pada \textit{Abstract Syntax Tree} berada pada sibling antar node. Sebagai contoh pada Gambar \ref{gambar-1}, blok kode \textit{return variable a} akan dilakukan setelah blok \textit{while} dan anak-anaknya selesai dijalankan.

\textit{Control Flow Graph} bukan berupa struktur data \textit{tree}, maka CFG mempunyai \textit{next node} dan juga \textit{previous node}, bukan \textit{child node}. Penelusuran kode atau struktur data CFG dimulai dari \textit{root node} pertama dan dilanjutkan ke node selanjutnya, atau \textit{next node}. Node bisa mempunyai beberapa \textit{next node} seperti pada node percabangan.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\label{gambar-2}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{CFG}
	\caption{Contoh visualisasi hasil CFG}
\end{figure}

Kode sumber program yang sudah diubah ke dalam bentuk AST atau CFG lalu bisa dijalankan dengan menelusuri \textit{node-node} tersebut dan bisa dijalankan baris per baris, karena setiap node akan mempunyai semua informasi yang ada pada kode sumber, baris per baris. Pengembangan AST dan CFG lanjut juga memungkinkan seorang \textit{programmer} untuk mengubah kode sumber saat program dijalankan melalui AST atau CFG, atau menjalankan program dari salah satu node tertentu.

Perangkat lunak, AST, dan CFG yang akan dibangun hanya akan menggunakan satu bahasa pemrograman dan hanya bisa memproses bahasa pemrograman tersebut.

%Bagian ini akan diisi dengan apa yang melatarbelakangi pembuatan template skripsi ini.
%Termasuk juga masalah-masalah yang akan dihadapi untuk membuatnya, termasuk kurangnya kemampuan penguasaan \LaTeX{} sehingga template ini dibuat dengan mengandalkan berbagai contoh yang tersebar di dunia maya, yang digabung-gabung menjadi satu jua.
%Bagian lain juga akan dilengkapi, untuk sementara diisi dengan lorem ipsum versi bahasa inggris.
%
%\dtext{5-10}

\section{Rumusan Masalah}
\label{sec:rumusan}
Rumusan masalah yang akan dibahas pada skripsi ini adalah:
	
	\begin{itemize}
		\item Bagaimana cara mengubah dan memproses kode sumber menjadi \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}?
		\item Apa bahasa pemrograman yang cocok digunakan untuk membangun \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}?
		\item Bagaimana cara mengimplementasikan \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph} dalam sebuah perangkat lunak?
		\item Bagaimana AST dan CFG yang sudah dibuat dapat divisualisasikan?
	\end{itemize}

\section{Tujuan}
\label{sec:tujuan}
Tujuan yang akan dicapai pada skripsi ini adalah:

	\begin{itemize}
		\item Mempelajari cara membangun perangkat lunak untuk mengubah kode sumber menjadi AST dan CFG.
		\item Menganalisis dan memilih bahasa pemrograman.
		\item Membangun perangkat lunak untuk mengubah kode sumber menjadi AST dan CFG menggunakan bahasa pemrograman yang sudah dipilih.
		\item Memvisualisasikan hasil AST dan CFG dari kode sumber.
	\end{itemize}

\section{Batasan Masalah}
\label{sec:batasan}
Untuk mempermudah pembuatan template ini, tentu ada hal-hal yang harus dibatasi, misalnya saja bahwa template ini bukan berupa style \LaTeX{} pada umumnya (dengan alasannya karena belum mampu jika diminta membuat seperti itu)

\dtext{8}

\section{Metodologi}
\label{sec:metlit}
Tentunya akan diisi dengan metodologi yang serius sehingga templatenya terkesan lebih serius.

\dtext{9}

\section{Sistematika Pembahasan}
\label{sec:sispem}
Rencananya Bab 2 akan berisi petunjuk penggunaan template dan dasar-dasar \LaTeX.
Mungkin bab 3,4,5 dapt diisi oleh ketiga jurusan, misalnya peraturan dasar skripsi atau pedoman penulisan, tentu jika berkenan.
Bab 6 akan diisi dengan kesimpulan, bahwa membuat template ini ternyata sungguh menghabiskan banyak waktu.

\dtext{10}